%-----------------------------------------------
% Dateiname: Definitions.tex
% Autor    : Stefano Kowalke <blueduck@gmx.net>
% Lizenz   : BSD
%-----------------------------------------------

%-----------------
% Abkürzungen
%-----------------
% http://tex.stackexchange.com/questions/8946/how-to-combine-acronym-and-glossary
\newacronym{ide}{IDE}{Integrated Development Environment}
\newacronym{cgl}{CGL}{Coding Guidelines}
\newacronym{sql}{SQL}{Structured Query Language}
\newacronym{dbms}{DBMS}{Database Management System}
\newacronym{jdo}{JDO}{Java Data Objects}
\newacronym{pdo}{PDO}{PHP Data Objects}
\newacronym{ter}{TER}{TYPO3 Extension Repository}
\newacronym{em}{EM}{Extension Manager}
\newacronym{php}{PHP}{PHP: Hypertext Processor}
\newacronym{fe}{FE}{Frontend}
\newacronym{be}{BE}{Backend}
\newacronym{tca}{TCA}{Table Content Array\protect\glsadd{glos:tca}}
%\newacronym{dbal}{DBAL}{Database Abstraction Layer\protect\glsadd{glos:dbal}}
\newacronym{dbal}{DBAL}{Database Abstraction Layer}
\newacronym{cms}{CMS}{Content Management-System}
\newacronym{cmf}{CMF}{Content Management-Framework}
\newacronym{ecms}{ECMS}{Enterprise Content Management-System}
\newacronym{wcms}{WCMS}{Web Content Management-System}
\newacronym{orm}{ORM}{Object-relational mapping}
\newacronym{jcr}{JCR}{Content Repository for Java Technology API}
\newacronym{mvc}{MVC}{Model-View-Controller}
\newacronym{api}{API}{Application Programming Interface}
\newacronym{gpl2}{GPL2}{GNU General Public License v.2}

\newglossaryentry{t3assoc}
{
	type=\acronymtype,
	name={T3Assoc},
	description={TYPO3 Association},
	first={TYPO3 Association (T3Assoc)}
}

%-------------
% glossareinträge
%-------------
\newglossaryentry{glos:dbal}
{
	name={dbal},
	description={a very long description of of what is dbal}
}

\newglossaryentry{glos:tca}
{
	name={TCA},
	description={Das TCA ist ein globales PHP Array, welches die Definition von Datanbanktabellen weit über die Möglichkeiten herkömmlichen SQLs erweitert. Seine Hauptaufgabe besteht in der Definition der, durch das TYPO3 CMS Backend, editierbaren Tabellen. Es beschreibt die Beziehungen zu anderen Tabellen, welches Feld einer Tabelle soll in welchen Layout im \gls{be} dargestellt werden und wie soll das Feld validiert werden. Enthält eine Tabelle keinen Eintrag im TCA ist sie im Backend nicht sichtbar.}
}

\newglossaryentry{composer}
{
	name={Composer},
	description={Composer ist ein Dependency Manager\footnote{https://getcomposer.org/} für PHP, welcher von der Kommandozeile aufgerufen wird. Es dient zum Auflösen von Abhängigkeiten eines Projektes. Diese Abhängigkeiten werden in einer \pdf{composer.json}-Datei definiert und durch Ausführung des Programms in Verbindung mit der Konfigurationsdatei in dem Ordner \pdf{vendor} installiert.}
}

\newglossaryentry{glos:sqlDialect}
{
	name={SQL-Dialekt},
	description={Als SQL Dialekt wird ein vom SQL-Standard abweichender Hersteller-spezifischer Sprachumfang bezeichnet. Ein Dialekt ist in der Regel kompatibel mit dem Standard und erweitert ihn um eigene Sprachkonstrukte.}
}

\newglossaryentry{glos:adaptee}
{
	name={Adaptee},
	description={Eine Klasse die vone eine Adapterklasse in eine andere Klasse konvertiert wird.}
}

\newglossaryentry{glos:extkey}
{
	name={Extension-Key},
	description={Ein einmaliger Bezeichner für den internen Namen einer TYPO3 CMS Extension.}
}
